% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8; -*-

\documentclass[a4paper,12pt,titlepage]{article}

\usepackage{cmap}                   % правильный PDF (на первом месте)
\usepackage{ucs}                    % unicode
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtext}               % перед загрузкой пакета babel
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{pscyr}                  % pretty cyrillic fonts
\usepackage{ifpdf}
\ifpdf
\usepackage[pdftex]{graphicx}       % pdf
\else
\usepackage{graphicx}               % dvips
\fi
\usepackage{indentfirst}            % правильный отступ
\usepackage{fancyhdr}               % нестандартные колонтитулы
\usepackage{floatflt}               % обтекание рисунков
\usepackage{lscape}                 % landscape (для таблицы)

\providecommand{\No}{\textnumero}   % fix obsolete \No
\graphicspath{{pictures/}}

%\renewcommand{\rmdefault}{ftm}

\ifpdf
\pdfinfo{
  /Author (Jan Musinsky)
  /Title (Detectors)
  /CreationDate (may 2007)
  /Subject (Detectors)
  %  /Keywords (Детекторы;Взаимодействие частиц с веществом)
}
\fi

\begin{document}
\title{\textcp{Газовые координатно-трековые детекторы}}
\author{\\ \LARGE{Ян Мушински} \\ \\
  ЛВЭ ОИЯИ Дубна \\ \\ \\}
% , Россия\\(университет и. Шафарика Кошице, Словакия
\date{\emph{май 2007 года}}
\maketitle

\thispagestyle{plain}
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents

\clearpage
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
  \markboth{#1}{}}
\fancyhead[R]{\slshape \leftmark}  % higher-level
%\fancyhead[R]{\slshape \rightmark} % lower-level
\fancyfoot[C]{\thepage}

\input{part1.tex}

\setcounter{footnote}{0}
\input{part2.tex}

\clearpage
\pagestyle{plain}
\begin{thebibliography}{99}
  % \bibitem{pom:84}
  %   \emph{Померанчук И. //} Название журнала. - Год выпуска. - Номер
  %   выпуска. - Местоположение статьи (страницы).

\bibitem{pdg}
  \emph{W. Yao et al. //} Journal of Physics G 33, 2006, \\
  available on the pages http://pdg.lbl.gov

\bibitem{cer:04}
  \emph{А. Черняев //} Взаимодействие ионизирующего излучения с веществом,
  2004, Физматлит

\bibitem{kor:06}
  \emph{A. Korytov //} Interactions of particles with matter, 2006, \\
  http://www.phys.ufl.edu/\textasciitilde korytov/phz5354/
  note\_C09\_interaction\_of\_particles\_with\_matter.pdf

\bibitem{sta}
  \emph{S. Stapnes //} Instrumentation for high-energy physics, \\
  http://www.fys.uio.no/\textasciitilde stapnes/pylos-I.doc

\bibitem{den:04}
  \emph{П. Денисов //} Детекторы черенковского излучения, 2004, Природа

\bibitem{mas:06}
  \emph{F. Maas //} Interaction of Particles with Matter and Main Types
  of Detectors, 2006, \\
  http://www.fantom.kvi.nl/edact.html

\bibitem{kal:66}
  \emph{В. Калашникова //} Детекторы элементарных частиц, 1966, Наука

\bibitem{shut:66}
  \emph{R. Shutt //} High enrgy physics with the Brokhaven 80'' hydrogen buble
  chamber, 1996, \\  http://www.bnl.gov/bnlweb/PDF/bnl\_9065.pdf

\bibitem{har}
  \emph{G. Harigel //} Bubble chambers, technology and impact on high enrgy
  physics, \\ http://dbserv.ihep.su/~pubs/aconf00/tconf00/ps/c6-4.pdf

\bibitem{gla}
  \emph{В. Глаголев //} 100-см водородная пузырьковая камера, k 50-летию ЛВЭ

\bibitem{duk:04}
  \emph{C. Dukes //} Spark Chambers for the Finesse Rangestack, 2004,
  \\ http://galileo.phys.virginia.edu/research/groups/hep/aag/memos/
  spark\_chamber.pdf

\bibitem{nak:06}
  \emph{T. Nakamura et al. //} Nucl. Instr. and Meth. A, 2006, Vol. 556,
  p.~80-86

\bibitem{kla:90}
  \emph{К. Клайнкнехт //} Детекторы корпускулярных излучений, 1990, Мир

\bibitem{rop:04}
  \emph{L. Ropelewski et al. //} CERN Academic Training Programme 2004/2005,
  Lecture 2a - Gas Detectors, \\
  http://ph-dep-dt2.web.cern.ch/ph-dep-dt2/CAT2005\_2a.pdf

\bibitem{sau:02}
  \emph{F. Sauli //} Gas-filled detectors, Short Courses-2002-1,\\
  http://fabio.home.cern.ch/fabio/seminars.res/ieee02\_sc\_sauli1.pdf

\bibitem{leo:94}
  \emph{W. Leo //} Techniques for nuclear and particle physics experiments,
  1994, Springer-Verlag

\bibitem{gar}
  \emph{R. Veenhof //} Garfield - simulation of gaseous detectors,
  CERN Program Library W5050, \\ http://garfield.web.cern.ch/garfield

\bibitem{pes:86}
  \emph{В. Пешехонов //} Физ. элем. частиц и атом. ядра, 1986, Т. 17,
  \No 5, с.~1030-1078

\bibitem{gru:99}
  \emph{К. Групен //} Детекторы элементарных частиц, 1999, Сибирский
  хронограф

\bibitem{zan:78}
  \emph{Ю. Заневский //} Проволочные детекторы элементарных частиц,
  1978, Атомиздат

\bibitem{char:93}
  \emph{Ж. Шарпак //} Успехи физических наук, 1993, T. 163, \No 10, \\
  с.~57-66

\bibitem{sau:77}
  \emph{F. Sauli //} CERN Academic Training Programme 1975/1976,
  Principles of operation of multiwire proportional and drift chambers
\end{thebibliography}

\end{document}



%%% Local Variables:
%%% TeX-master: t
%%% End:
